\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Wykład 1 - 2 X 2015}

\begin{remark}
Notatki z tego wykładu pochodzą z poprzedniego roku (semestr 2014-2015).
\end{remark}

\begin{definition}
Relację można określić formułą lub opisując klasy abstrakcji (zbiór podzbiorów rozłącznych i pokrywających cały zbiór $X$).
\end{definition}

\begin{definition}
Domknięcie relacji $R$ ze względu na pewien zbiór własności $\rho$ to najmniejsza relacja zawierająca $\rho$ i spełnia relację $R$.
\end{definition}

\begin{theorem}[zasada indukcji matematycznej]
Jeśli $W(0)$ i $\forall_{n \in \mathbb{N}} W(n) \Rightarrow W(n+1)$ to $\forall_{n \in \mathbb{N}} W(n)$.
\end{theorem}

\begin{definition}
$K$-drzewo to drzewo, w którym dowolny wierzchołek ma maksymalnie $k$ następników.
\end{definition}

\begin{definition}
Wysokością drzewa nazywamy długość najdłuższej ścieżki od korzenia do liścia.
\end{definition}

\begin{lemma}
W $k$-drzewie o wysokości $h$ jest nie więcej niż $k^h$ liści.
\end{lemma}
\begin{proof}
Dowodzimy indukcyjnie.
\end{proof}

\begin{definition}
Alfabet to skończony zbiór symboli: $\Sigma = \{ a^{(1)}, a^{(2)}, \ldots, a^{(\rho)}\}$
\end{definition}
\begin{example}\ 
\begin{itemize}
\item binarny: $\Sigma = \{ 0, 1 \}$
\item cyfr dziesiętnych: $\Sigma = \{ 0, 1, \ldots, 9 \}$
\item łaciński: $\Sigma = \{ a, b, \ldots, z \}$
\end{itemize}
\end{example}

\begin{definition}
Słowo nad alfabetem to ciąg symboli alfabetu: $W = a_{1} a_{2} a_{3} \ldots a_{n}$ gdzie $a_{1} \ldots a_{n} \in \Sigma$.
\end{definition}

\begin{definition}
Długość słowa to liczba symboli w słowie, ozn. $|w|=n$.
\end{definition}
\begin{remark}
W szczególności $|\varepsilon|=0$.
\end{remark}

\begin{definition}
Konkatenacją słów nazywamy operację:
\begin{gather*}
u = a_{1} a_{2} \ldots a_{m} \\
v = b_{1} b_{2} \ldots b_{n} \\
u \cdot v = a_{1} a_{2} \ldots a_{m} b_{1} b_{2} \ldots b_{n}
\end{gather*}
\end{definition}

\begin{fact}
Zbiór wszystkich słów $\Sigma^{*}$ nad alfabetem $\Sigma$ jest zbiorem nieskończonym, przeliczalnym.
\end{fact}
\begin{proof}[Szkic dowodu]
Weźmy np. $\{ 0, 1 \}^{*} = \{ \varepsilon, 0, 1, 00, 01, 10 \ldots \}$. W takim porządku można wskazać indeks każdej z liczb.
\end{proof}

\begin{definition}
Porządkiem kanonicznym nazywamy porządek w którym słowa krótsze są przed dłuższymi, a równej długości w porządku alfabetycznym.
\end{definition}

\begin{definition}
Językiem $L$ nazywamy: $L \subset \Sigma^{*}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Relację $\rho \subset \Sigma^{*} \times \Sigma^{*}$ nazywamy relacją prawostronnie niezmienniczą wtedy i tylko wtedy, gdy:
\begin{displaymath}
\mathop{\forall}\limits_{x,y \in \Sigma^{*}} \left( x\ \rho\ y \Leftrightarrow \mathop{\forall}\limits_{z \in \Sigma^{*}} xz\ \rho\ yz \right)
\end{displaymath}
\end{definition}

\begin{definition}
Relacja $R_L$ indukowana przez język $L$ to taka dla której:
\begin{displaymath}
\mathop{\forall}\limits_{x,y \in \Sigma^{*}} \left( x\ R_L\ y \Leftrightarrow \mathop{\forall}\limits_{z \in \Sigma^{*}} xz \in L \equiv yz \in L \right)
\end{displaymath}
\end{definition}

\begin{fact}
Relacja $R_L$ jest relacją równoważności.
\end{fact}

\begin{example}
$\Sigma = \{ 0, 1 \}$ $L = \{ w \in \Sigma^{*}: \#_{0}w = 3n, n \in \mathbb{N} \}$. Klasy równoważności:
\begin{gather*}
A_{0} = \{ w \in \Sigma^{*}: \#_{0}w = 0 \mod 3 \} \\
A_{1} = \{ w \in \Sigma^{*}: \#_{0}w = 1 \mod 3 \} \\
A_{2} = \{ w \in \Sigma^{*}: \#_{0}w = 2 \mod 3 \} \\
\end{gather*}
\end{example}

\end{document}